%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{multicol}

\usepackage[a5paper,margin=2cm]{geometry}

\usepackage{1920-pablo-listings}

\pagestyle{empty}

\begin{document}

\begin{center}
  {\large
    \textsc{Loi binomiale}

    Simulation et Représentation graphique
  }

  ------------------
\end{center}

\section{Une simulation}
\label{termes}

  On lance 100 fois une pièce de monnaie non équilibrée (la probabilité de faire Pile est $p=0,7$). On s'intéresse au nombre de Pile obtenus.

  \begin{enumerate}
    \item Recopier le programme Python ci-dessous dans l'environnement \textsc{Pyzo}.
    \item À quoi sert-il ?
  \end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=python,frame=single]
from random import random

p = 0.7
n = 100

pile = 0
for i in range(n):
    if random() < p:
        pile = pile + 1
print(pile)
\end{lstlisting}

\section{Plusieurs simulations}

On aimerait maintenant savoir, sur nos 100 lancers, quelle est la probabilité d'obtenir 60 fois pile ? 3 fois pile ? 100 fois pile ?

L'expérience aléatoire que l'on considère est les 100 lancers de la pièce, et on appelle $X$ la variable aléatoire correspondant au nombre de Pile obtenus. La question que l'on se pose est donc : Combien vaut $P(X=60)$ ? $P(X=75)$ ? $P(X=3)$ ?

\begin{enumerate}
  \item Compléter le programme de la première question pour :
    \begin{enumerate*}
      \item simuler 500 fois de suite l'expérience aléatoire ;
      \item déterminer le nombre de simulations qui produisent exactement 60 fois Pile sur les 100 lancers.
    \end{enumerate*}
  \item Estimer $P(X=75)$ (on pourra augmenter le nombre de simulations pour un résultat plus précis).
  \item Même question avec $P(X=3)$.

  \item On souhaite maintenant calculer tous les couples $(k, P(X=k))$, pour $k$ allant de 0 à 100. Modifier l'algorithme précédent. On utilisera une liste $X$, où :
    \begin{itemize}
      \item pour définir une liste de $n+1$ valeurs initialisées à 0, on utilise \texttt{X=[0]*(n+1)} ;
      \item pour accéder ou modifier la valeur de $X$ de rang $i$, on utilise \texttt{X[i]}.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Représentation graphique}

\begin{enumerate}
  \item Copier la sortie du programme précédent dans un tableur, puis tracer le graphe des couples $(k, P(X=k))$.
  \item Recommencer ce tracé en faisant varier les valeurs de $p$ (la probabilité d'obtenir Pile). Quelle est l'influence de $p$ sur cette représentation graphique ?
  \item Recommencer ce tracé en faisant varier les valeurs de $n$ (le nombre de lancers de la pièce). Quelle est l'influence de $n$ sur cette représentation graphique ?
\end{enumerate}

\end{document}
